嘔白泡男子之謎 - 馮睎乾

嘔白泡男子之謎 - 馮睎乾

資料圖片

離831已超過三星期，警察有沒有打死人，依然眾說紛紜。這個「都市傳說」之所以無法破解，是因為正反雙方均拿不出令人信服的證據。

反方最有力的質疑是，死了人的話，家人朋友怎會一聲不吭？「生要見人，死要見屍」，此乃人之常情。但我想起有位年長的朋友，多年前曾講過一句睿智的話：「你說的人之常情，從來不是人之常情。」朋友很欣賞卡繆《異鄉人》，而這本小說的第一句是：「今天媽媽死了。也許是昨天吧，我不知道。」男主角對母親之死，淡漠得近乎荒謬，卻荒謬得合乎真實。懂得卡繆的人，都懂得「你說的人之常情，從來不是人之常情」是什麼意思。

官方紀錄把傷者由10改為7，固然值得懷疑，但也只是疑點，並非殺人證據。要確立「殺人論」，必須鎖定誰是死者。最大的問題是：我們連失蹤者身分也一無所知，就像患癡呆症的老人，終日說遺失東西，卻不知道遺失什麼，這肯定是沒出路的。因此，若你相信有人死了，必須鎖定某幾個人，才能更具體地展開調查。

翻查831新聞，我發現只有一人能勉強說出特徵，那就是口吐白沫，最後失去知覺的男人。據目擊者說，一個沒穿黑衣的男子，被速龍隊員打至嘔白泡，喪失知覺，有女警叫他「唔好瞓」（網上有短片拍到這幕，可惜拍不到男子樣貌），亦有警察不斷問男子姓名，他一直沒反應。十多分鐘後，四名消防員將男子帶走，從此不知所終。

他是否三名「失蹤者」之一呢？不知道。他有沒有清醒過來呢？不知道。831後幾天，連登還有人追問他的下落，但事隔三周，再不見有人提及。我想起安東尼奧尼經典電影《迷情》，男主角的女友安娜離奇失蹤，他尋找幾天，就愛上另一女子，然後電影再沒提及安娜，徹底顛覆了傳統說故事方式。1960年此片在康城首映，全場喝倒采，大家都覺得「不合常情」。

或許今天香港也在上映一部《迷情》，我們對安娜的關注，只能維持三天。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
呈堂證供 (楊靜)

下一則
下一則
「無可疑」最可疑 (高慧然)

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢